\section*{Interactions écologiques et répartition géographique des
espèces}\label{interactions-uxe9cologiques-et-ruxe9partition-guxe9ographique-des-espuxe8ces}
\addcontentsline{toc}{section}{Interactions écologiques et répartition
géographique des espèces}

\subsection*{Des modèles théoriques à
développer}\label{des-moduxe8les-thuxe9oriques-uxe0-duxe9velopper}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Des modèles théoriques à développer}

Dans son appel pour un renouvellement de la théorie de la biogéographie
des îles, Mark Lomolino soulignait le besoin d'intégrer davantage de
mécanismes écologiques et évolutifs autour des trois processus
fondamentaux de la biogéographie~: colonisation, extinction et évolution
\citep{Lomolino2000}. Au chapitre \ref{chap1}, je me suis confronté à ce
problème en proposant une démarche visant à incorporer les interactions
et les contraintes abiotiques dans la TIB. J'ai proposé d'utiliser un
cadre mathématique général (détaillé à l'annexe \ref{annII}) reliant ces
facteurs aux probabilités d'extinction et de colonisation. Cette
approche est simple et prometteuse, je la considère aujourd'hui comme
une extension de la TIB en ce sens que la théorie classique devient un
cas particulier pour lequel les interactions et les contraintes
abiotiques n'ont pas d'influence sur les taux de colonisation et
d'extinction.

Le modèle proposé au chapitre \ref{chap1} souligne le potentiel d'une
approche communauté-centrée dans laquelle le raisonnement repose sur des
probabilités de transition entre différents assemblages
\citep{Cazelles2016a} plutôt que sur le traitement indépendant de la
présence de plusieurs espèces. Je pense que cette idée était aussi en
germe dès 1972 dans le livre de MacArthur, mais sans avoir été
mathématiquement complètement formalisée
\citep{macarthur1972geographical}. Partir des assemblages pour
comprendre la distribution des espèces pose néanmoins un problème
majeur~: le nombre de communautés à envisager devient rapidement très
élevé (pour \(n\) espèces, ce sont \(2^n\) assemblages possibles), ce
qui limite la mise en application du modèle développé au chapitre
\ref{chap1} dans sa formulation actuelle. Cela étant dit, il est
possible que des moyens émergent pour en réduire la complexité et qu'il
soit progressivement transformé en une méthode d'inférence statistique
efficace.

En me confrontant à l'incorporation des interactions écologiques dans la
TIB (chapitre \ref{chap1}), je me suis aperçu à quel point il était
délicat de construire des modèles simples et élégants expliquant un
grand nombre de faits. En conséquence, je ne suis pas étonné que la TIB
soit toujours abondamment utilisée comme point de départ de nombreuses
études \citep{Warren2015} et cela en dépit de ces défauts reconnus dans
la réédition de 2001 de \emph{The Theory of Island Biogeography} par
Wilson lui même~: «~\emph{The flaws of the book lie in its
oversimplification and incompleteness, which are endemic to most efforts
at theory and synthesis}.~»

L'objet \emph{interactions} n'est pas simple à manipuler; à l'échelle de
la communauté, les interactions ne peuvent pas être traitées isolement~:
elles forment des réseaux. Un champ entier de la mathématique est dédié
à l'étude de tels objets qui sont appelés graphes. La théorie qui traite
de ces objets est utilisée dans différents domaines pour appréhender les
réseaux, qu'ils soient sociaux ou neuronaux. Les neurosciences
d'ailleurs, en cherchant à expliquer la cognition à partir des réseaux
neuronaux, pointent, comme l'écologie, les difficultés à comprendre les
systèmes caractérisés par l'interdépendance de leurs unités
\citep{Park2013}. Avec de tels objets à modéliser, il n'est pas étonnant
de voir des questions importantes de l'écologie traitées par des
mathématiques assez pointues \citep{Allesina2012a, Rohr2014}.

En parallèle des questionnements très précis, il me semble également
important que des réflexions soient menées pour aller vers des approches
simplifiées et davantage intégratives. En forçant un peu le trait, en
écologie nous avons d'un côté des modèles qui, avec très peu de
populations considérées, engendrent des dynamiques complexes voir
chaotiques \citep[dont l'existence est validée
expérimentalement][]{Costantino1997b, Fussmann2000} et de l'autre des
modèles comme celui de la TIB qui, avec une équation différentielle
simple, propose une vision profonde de la biogéographie
\citep{MacArthur1967}. J'ajoute que je suis convaincu qu'il est tout
aussi pertinent d'essayer de partir de l'échelle la plus large pour
aller vers des échelles plus petites que de mener la démarche inverse.
Il est, par ailleurs, possible que les objets finaux à prédire,
c'est-à-dire d'un côté l'abondance relative de populations en
interaction et de l'autre la composition spécifique sur des larges
échelles spatiotemporelles, ne puissent être prédits de la même façon,
comme le suggère \citet{Lawton1999}, ce qui serait une forme de
\emph{rupture de symétrie} \citep[au sens de][]{Anderson1972}. Quoi
qu'il en soit, c'est bien en essayant d'utiliser une approche simplifiée
mais plus intégrative que j'ai réussi à mieux cerner le fait qu'elles
pouvaient être les traces laissées par les interactions écologiques sur
les distributions d'espèces.

\subsection*{Des théories pour mieux appréhender les données de
cooccurrence}\label{des-thuxe9ories-pour-mieux-appruxe9hender-les-donnuxe9es-de-cooccurrence}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Des théories pour mieux appréhender
les données de cooccurrence}

Le chapitre \ref{chap2} bien que théorique, est une avancée importante
en direction de l'application de mes réflexions à des données
empiriques. Il y est question, en effet, d'étudier des données de
cooccurrence pour lesquels les réseaux écologiques sont connus. Les
données d'occurrence constituent une source de réflexion centrale pour
les biogéographes car elles concentrent des efforts de développements
méthodologiques importants dans le domaine
\citep{Elith2006, Phillips2006, Pollock2014}. Les données de
cooccurrence sont issues de la considération simultanée de données
d'occurence de plusieurs espèces sur un ensemble de sites dispersés le
long d'un gradient géographique. Exploiter ces données permet, par
exemple, d'envisager la structure des assemblages de demain
\citep{Albouy2012}. En proposant une réflexion relative à l'impact des
interactions écologiques sur les données de cooccurrence, j'ai essayé
d'améliorer la compréhension de la nature de l'information que pouvaient
contenir les données de cooccurrence. Ce travail est crucial pour
orienter le développement des outils avec lesquels les scénarios de
changement de la biodiversité sont établis \citep{Godsoe2015}. De
manière générale, il s'agit de comprendre le lien qu'il existe entre la
distribution d'une espèce et sa niche hutchinsonienne
\citep{Pulliam2000, Godsoe2010a}. En utilisant un modèle basée sur des
probabilités simples et la version trophique de la TIB
\citep{Gravel2011}, j'ai découvert des attentes théoriques précises sur
les données de cooccurrence et j'ai montré que l'empreinte des
interactions écologiques sur les données de cooccurrence n'est pas
appréciable, notamment lorsque les interactions sont nombreuses.

L'article présenté au chapitre \ref{chap3} propose de tester la théorie
du chapitre \ref{chap2}. En analysant des données de cooccurence pour
des systèmes dont les interactions étaient documentées, j'ai montré que
celles-ci laissent des traces visibles dans les données statiques de
cooccurrence. La détection de signaux de cooccurrence imputables aux
liens écologiques liant les espèces n'est cependant possible que sous
certaines conditions, à savoir lorsque les espèces interagissent
directement, soit quand le nombre d'interactions est limité. De manière
cohérente, la distribution d'un prédateur spécialiste est intimement
liée à celle de sa proie alors que dans le cas d'un prédateur
généraliste, celui-ci voit sa distribution partiellement corrélée avec
un grand nombre de distributions, celles de ses proies. Dans ce dernier
cas, il devient difficile de déceler un signal clair dans la
cooccurrence d'un généraliste avec l'une de ces proies. Un signal peut
néanmoins exister lorsque l'on examine la corrélation de la distribution
de ce prédateur et la répartition géographique jointe de l'ensemble de
ses proies.

En travaillant sur les cooccurrences avec des données de distribution
d'espèces en interaction, j'ai aussi pointé du doigt un problème
important concernant l'application des SDMs pour des réseaux
écologiques. La cooccurrence forte de deux espèces est souvent
interprétée comme le témoin de la similarité de leurs besoins
physiologiques, ce qui justifie d'utiliser des projections à l'échelle
de l'espèce pour prédire des communautés
\citep{Rehfeldt2006, Albouy2012}. Cela dit, en partant de ce principe et
en optant pour l'utilisation d'un espace explicatif fait exclusivement
de variables abiotiques, le risque est très fort d'attribuer la
cooccurrence aux variables abiotiques alors que la cause profonde de
cette cooccurrence pourrait être l'interaction entre les espèces. Il en
est de même en inférant la distribution d'une espèce à partir de la
distribution des autres espèces du réseau~: en nous concentrons sur les
variables biotiques, nous occulterions le signal abiotique. Ce problème
du choix des variables est illustré au chapitre \ref{chap3} dans lequel
j'ai montré que l'utilisation de SDMs affaiblissait considérablement le
signal observé sur les données de cooccurrence brutes (pour lequel les
facteurs abiotiques ne sont pas intégrés). Au lieu de conclure que la
cooccurrence est contrainte par les variables pédoclimatiques, j'ai
cherché la cohérence de cet affaiblissement et constaté que même les
associations les plus fortes (pour les prédateurs spécialistes et leurs
proies) disparaissaient et qu'un modèle simple basé sur la présence de
proie était plus performant que certains SDMs. Ainsi, l'association
entre deux espèces interagissant n'est pas nécessairement capturée de
manière adéquate par les SDMs, ce qui jette le doute sur la qualité des
prédictions basées sur les SDMs. Pour remédier à cela, une fusion
méthodique des deux types d'information est nécessaire
\citep{Meier2010, Thuiller2013}. Dans le cas précis d'un prédateur et de
ses proies\footnote{C'est aussi valable pour un pollinisateur et les
  plantes que pollinise ce dernier, ou encore pour un parasite et ses
  hôtes.}, il y a un lien évident entre les distributions~: le prédateur
est nécessairement limité par la distribution conjointe de ces proies
\citep{Holt2009, Shenbrot2007}. La reconnaissance des réalités des
interactions biotiques auxquelles les espèces sont soumises doit être au
coeur d'un renouvellement des approches pour prédire des espèces en
réseaux \citep{Godsoe2015}.

Tout au long des chapitres \ref{chap2} et \ref{chap3}, j'ai souligné
l'intérêt des développements théoriques pour mieux comprendre les
données empiriques. En partant initialement de la question \emph{est-ce
que les espèces qui interagissent cooccurrent différemment que celles
qui n'interagissent pas?}, j'ai compris qu'il n'y avait pas de réponse
tranchée, mais plutôt une réponse qui dépendait de la nature du réseau.
Ce résultat sera, je pense, très utile pour amener une lumière nouvelle
sur le débat qui anime la communauté des biogéographes autour de la
question du rôle des interactions dans la distribution des espèces aux
larges échelles spatiales \citep{Araujo2014, Godsoe2015}. Bien que dans
les dernières années des avancements méthodologiques significatifs ont
été fait avec l'essor des JSDMs
\citep{Ovaskainen2010, Pollock2014, Warton2015b}, il faut prolonger
l'effort pour intégrer davantage d'informations biologiques dans les
SDMs car l'intégration systématique des cooccurrences n'est peut-être
pas suffisante. Je n'ai été capable d'interpréter de manière cohérente
les données de cooccurrence qu'avec l'apport d'une source d'information
extérieure~: celles des réseaux, grâce à laquelle j'ai pu montré que
l'importance des interactions n'était pas seulement une question
d'échelle spatiale \citep{Araujo2014, Belmaker2015}, mais aussi un
problème de topologie du réseau d'interaction du système étudié.

\section*{Vers une biogéographie
prédictive?}\label{vers-une-bioguxe9ographie-pruxe9dictive}
\addcontentsline{toc}{section}{Vers une biogéographie prédictive?}

\subsection*{Les défis à relever dans un monde en
changement}\label{les-duxe9fis-uxe0-relever-dans-un-monde-en-changement}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Les défis à relever dans un monde en
changement}

Érosion de la biodiversité, extinctions de masse, perte de services
écosystémiques, la liste est longue des bouleversements biologiques de
notre époque. Le cinquième rapport d'évaluation du Groupe d'experts
Intergouvernemental sur l'Evolution du Climat (le GIEC\footnote{Tous les
  documents émis par le GIEC sont disponibles en ligne sur le site du
  GIEC \url{https://ipcc.ch} et certaines initiatives rassemblent en des
  documents synthétiques leurs conclusions, voir par exemple
  \url{http://leclimatchange.fr}.{]}}) souligne qu'il y a très peu de
doutes sur le lien entre les activités humaines et ces changements. Pour
y faire face, les gouvernements d'un grand nombre de pays doivent agir
de concert et, ces dernières années nous donnent des raisons d'espérer.
En janvier 2013 se tenait la première réunion de la Plate-forme
Intergouvernementale scientifique et politique sur la Biodiversité et
les Services Écosystémiques (l'IPBES \footnote{L'IPBES a été construit
  sur le même modèle que le GIEC en ayant pourtant un mandat plus
  large~: en plus de faire une synthèse des connaissances en vue de
  guider les décideurs politiques, elle compte parmi ses prérogatives la
  production de nouvelles connaissances \citep{Brooks2014}.}) qui se
veut être un acteur privilégié de la sauvegarde de la biodiversité à
l'échelle mondiale \citep{Diaz2015a}. En décembre 2015, l'accord de
Paris sur le climat signé formellement par 175 pays lors de la
21\textsuperscript{ème} conférence des parties (COP21), et ratifié par
la Chine et les États-Unis au début du mois de septembre 2016, vise des
réductions considérables de gaz à effet de serre à l'échelle mondiale.
Ajoutées à ces initiatives internationales, des initiatives nationales
attestent de la prise de conscience des enjeux de la biodiversité.
Ainsi, en France, le projet de loi pour la reconquête de la
biodiversité, de la nature et des paysages a été adopté le 20 juillet
2016 et prévoit la mise en place de l'agence française pour la
biodiversité. En dépit des défis écologiques à relever, il faut
également reconnaître les problèmes liés à l'état d'avancements des
connaissances en écologie. La jeunesse de l'écologie, le caractère
partiel des théories actuelles est, en effet, un obstacle considérable~:
comment la communauté scientifique peut-elle envoyer un message fort et
cohérent aux décideurs politiques quand elle est traversée par des
débats loin d'être résolus? Pour rebondir sur un exemple donné en
introduction~: si l'érable à sucre ne peut migrer assez vite pour suivre
les conditions favorables, nous pouvons artificiellement déplacer des
arbres pour pallier ce problème, c'est ce qu'on appelle la migration
assistée. Mais comment anticiper les conséquences de l'utilisation
massive d'une telle pratique? Un immense effort de synthèse sur les
différentes positions du débat scientifique devrait alors être mené afin
d'intégrer les connaissances dans le domaine pour mettre en place un
cadre législatif cohérent entourant cette pratique, un défi considérable
\citep{McLachlan2007}.

La crise d'extinction d'espèces que nous traversons actuellement
\citep{Thomas2004} est un moment de restructuration intense des
communautés. Ce phénomène est particulièrement visible dans les aires
urbaines où les communautés natives sont remplacées par des communautés
adaptées aux milieux anthropiques. Depuis la seconde partie du
XIX\textsuperscript{ème} siècle, la ville de New York a ainsi perdu 578
espèces natives de plantes vasculaires; em revanche, la ville a gagné
411 espèces non-natives \citep{DeCandido2004}. Ces communautés urbaines
sont, par ailleurs, plus homogènes à travers les États-Unis que les
communautés endémiques \citep{McKinney2006}. De manière générale, les
espèces spécialistes subissent un recul plus marqué que celui des
espèces généralistes, ce qui conduit à une homogénéisation fonctionnelle
qui s'ajoute à une homogénéisation taxonomique \citep{Clavel2011}. Face
à ces restructurations, deux attitudes opposées existent~: d'un côté la
restauration des communautés qui postule l'existence d'une intégrité
écologique des systèmes naturels \citep{Suding2015} et de l'autre la
primauté du bon fonctionnement des systèmes écologiques, quelle qu'en
soit la composition, ce que résume la formule \emph{Don't juge a species
on their origin}, utilisé par Mark Davis pour intituler un article
développant cette idée \citep{Davis2011}.

Alors, doit-on lutter contre le frelon asiatique? Au-delà d'un
positionnement éthique, il y a une forme de spéculation dans la réponse,
car il faut répondre à une autre interrogation~: quelles seraient les
conséquences de l'inaction? Si nous laissons la population de frelon
grandir, il est probable qu'une partie de l'entomofaune européenne
disparaîtra. Il est cependant également probable que les abeilles
domestiques puissent adopter des stratégies de défense plus efficaces,
ce qui stabiliserait la population du frelon. Les théories actuelles ne
nous permettent pas de savoir avec exactitude lequel des scénarios est
le plus probable, et nous constatons que dans les systèmes vivants, la
surprise est généralement la règle. Ainsi, dans une étude très récente
sur le Diamant mandarin (\emph{Taeniopygia guttata}), un oiseau commun
du centre de l'Australie, Mylene M. Mariette et Katherine L. Buchanan,
ont montré ont qu'au-dessus de 26°C le mâle, seul adulte dans le nid,
produit un chant particulier destiné à ses oeufs induisant une réduction
significative de la taille des futurs oiseaux adultes dont la fertilité
est augmentée \citep{Mariette2016}. Face à cette étude, on mesure les
difficultés pour intégrer l'ensemble des réponses possibles des espèces
face à une perturbation. Leur connaissance exhaustive semble pourtant
nécessaire pour prédire de manière adéquate la réponse des écosystèmes
aux changements actuels. Les systèmes biologiques sont d'une haute
complexité et nos connaissances sont très incomplètes. Nous devons
reconnaître nos carences théoriques mais rester ambitieux pour
construire une écologie prédictive \citep{Mouquet2015}.

\subsection*{Des règles en
écologie?}\label{des-ruxe8gles-en-uxe9cologie}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Des règles en écologie?}

Dans un article publié en 1999, John H. Lawton pose la question
suivante~: y a-t-il des lois générales en écologie? Lawton y relève que
les systèmes écologiques sont contraints par des lois fondamentales,
incluant notamment les principes de la thermodynamique et l'évolution.
Cet auteur place au niveau de ces lois fondamentales les interactions
écologiques qu'il présente comme une \emph{observation} \citep[selon ces
mots,][]{Lawton1999}. En dehors de ces lois, Lawton argumente qu'il n'y
a pas de règle universelle, mais plutôt des règles applicables à un
nombre restreint systèmes écologiques. Cette idée est résumée par la
formule suivante (p.178)~: «~\emph{The universal laws do not allow us to
predict the existence of kangaroos}.~» Dans son article, Lawton dresse
un portrait d'une écologie dominée par la contingence et suggère d'aller
chercher des règles dans la macro-écologie. En dépit de la pertinence
des arguments développés, Lawton oublie, à mon avis, de répondre à une
question centrale~: quels sont les objets sur lesquels les prédictions
doivent porter? Cherchons-nous vraiment à prédire l'existence des
kangourous? Peut-être que l'objet de la prédiction est plutôt la
probabilité de l'émergence, en Australie, dans un contexte biotique et
abiotique donné, d'un marsupial herbivore d'une taille donnée. Il me
semble que présenté ainsi, l'objectif de prédictions fiables semble bien
plus réalisable que celui présenté par Lawton. La contingence des
systèmes biologiques nous indique qu'il faut un formalisme qui envisage
des possibilités et non pas la supposition d'existence de règles dans
ces systèmes. Ainsi, en suivant le physicien James C. Maxwell, le second
principe de la thermodynamique nous indique que lorsque l'on met en
présence de l'eau chaude et de l'eau froide initialement séparées,
obtenir de l'eau tiède après un certain temps est simplement un
évènement très probable.

Les communautés (au sens d'ensemble structuré d'espèce) ont
vraisemblablement des fonctionnements et des propriétés qui leur sont
propres, néanmoins, il y a aussi des rôles écologiques similaires entre
différents réseaux. Les prédateurs en haut de la chaîne trophique par
exemple~: ces espèces des niveaux trophiques les plus élevés structurent
profondément les communautés, leur extinction ont de fortes influences
sur l'ensemble de la communautés
\citep{Terborgh2001, Sinclair2003a, Myers2007, Ripple2014}. En plus de
relever les similarités, il faut essayer de comprendre les différences
de fonctionnement au regard des différences de composition spécifique.
De même que la loi universelle de la gravitation dépend de la masse des
deux corps en interaction et de la distance qui les séparent, les lois
de l'écologie pourraient se décliner aisément en function de la
composition spécifique ou même de la combinaison des caractéristiques de
ces espèces (de traits fonctionnels). C'est peut-être, à la suite de
MacArthur et Wilson \citep{MacArthur1967}, dans la réduction des espèces
à quelques propriétés que des règles émergeront
\citep{McGill2006, Poisot2015}. Une des premières propriétés est tout
simplement la masse des espèces dont dépendent un grand nombre de
propriétés écologiques \citep{Woodward2005a}. Le lien avec les lois de
la thermodynamique est évident~: les êtres vivants, pour se maintenir
(et donc respecter les principes thermodynamiques) ont des besoins
énergétiques qui augmentent avec la taille. La taille impose donc des
contraintes essentielles pour construire des approches cohérentes (ce
que j'ai essayé de faire au chapitre \ref{chap4}) sans lesquelles la
recherche de règle éventuelle serait délicate. Il est difficile
d'argumenter que l'écologie a des règles universelles, mais il est
encore plus délicat de démontrer qu'il n'y en a pas (et la démonstration
formelle de ce principe serait une révolution). Aussi, constatant
l'absence actuelle de lois universelles en écologie, je dirais que nous
avons besoin de trouver les chemins par lesquelles elles pourraient
éventuellement être révélées, de même que pour trouver des traces
d'interactions écologiques dans des données statiques de cooccurrence,
c'est la méthode qu'il m'a d'abord trouver en premier.

\subsection*{Une théorie intégrative de la
biogéographie}\label{une-thuxe9orie-intuxe9grative-de-la-bioguxe9ographie}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Une théorie intégrative de la
biogéographie}

Malgré les avancements théoriques des dernières années en biogéographie,
l'appel lancé par Lomolino en 2000 reste d'actualité
\citep{Lomolino2000}. L'effort d'intégration ordonné de concepts clés
issus de différents champs de l'écologie dans une théorie intégrative de
la biogéographie doit être poursuivi \citep{Thuiller2013}. Avec
l'éclairage que je propose sur la relation entre la distribution des
espèces et les interactions écologiques, j'espère que mes travaux
participeront à avancer vers une telle théorie. Comme je l'ai indiqué
tout au long de ma thèse, ce n'est pas tant la liste des mécanismes qui
pose problème, mais bien leur articulation cohérente sans laquelle on ne
peut connaître leur importance relative, ce qui freine l'émergence des
méthodes plus cohérentes pour prédire la répartition géographique des
espèces. Néanmoins, comme le relevaient Miguel B. Araújo et Carsten
Rahbek, pendant que la recherche progresse, il faut essayer de tirer le
meilleur parti de l'état actuel des connaissances \citep{Araujo2006}~:

\begin{quote}
\emph{We will never be able to predict the future with accuracy, but we
need a strategy for using existing knowledge and bioclimatic modeling to
improve understanding of the likely effects of future climate on
biodiversity.}
\end{quote}

Les écosystèmes sont des objets complexes, des réseaux dynamiques
d'objets tout aussi complexes. Prédire la composition précise d'un
écosystème donné semble un objectif encore très éloigné, mais estimer le
temps de survie d'une espèce dans un contexte biotique et abiotique est
à notre portée. Pour y arriver, pour avoir une vision cohérente de la
dynamique des écosystèmes sur des échelles de temps plus longues, on ne
peut négliger ni les processus écologiques ni les processus évolutifs~:
nous devons construire des approches intégratives. Pour cela, nous
devons chercher et trouver le liant entre tous ces processus et examiner
soigneusement les contraintes auxquelles les espèces n'échappent pas.
Les contraintes énergétiques (voir chapitre \ref{chap4}) en sont un bon
exemple. Même l'évolution, toute pourvoyeuse de contingence qu'elle
soit, apporte son lot de contraintes~: elle met en jeu une variation qui
engendre un différentiel démographique dans un contexte biotique et
abiotique donné. Ainsi, comme le notait Wallace au troisième chapitre de
son livre \emph{Island Life}: «~\emph{In the first place we must
remember that new species can only be formed when and where there is
room for them}~».
